# 缓存性能

由于指令的数目与硬件无关，所以用这个数值来评价处理器性能是很有诱惑力的。这种间接性能度量已经让一位又一位计算机设计师栽了跟头。由于缺失率也与硬件的速度无关，所以评价存储器层次结构性能的相应焦点就主要集中在缺失率上。后面将会看到，缺失率可能与指令数目一样产生误导。存储器层次结构性能的一个更好度量标准是**存储器平均访问时间**：

$存储器平均访问时间=命中时间+缺失时间 \times 缺失代价$

式中，**命中时间**是指在缓存中命中的时间；其它两项已经在前面看到过。平均访问时间的各个分量可以用绝对时间衡量，比如，一次命中的时间为0.25~1.0ns，也可以用处理器等待该存储器的时间周期数来衡量，比如一次缺失代价为150~200个时钟周期。注意，存储器平均访问时间仍然是性能的间接度量；尽管它优于缺失率，但并不能替代执行时间。

这个公式可以帮助我们决定是选择分离缓存还是统一缓存。

例题

## 存储器平均访问时间与处理器性能

一个显而易见的问题是：因缓存缺失导致的存储器平均访问时间能否预测处理器性能。

首先，还有其它原因会导致停顿，比如使用存储器的I/O设备产生争用。由于存储器层次结构导致的停顿远多余其它原因导致的停顿，所以设计人员经常假定所有存储器停顿都是由于缓存缺失导致的。我们这里也采用这一简化假定，但在计算最终性能时，一定要考虑所有存储器停顿。

其次，上述问题的回答也受处理器的影响，采用循序执行处理器，那回答基本上就是肯定的。处理器会在缺失期间停顿，存储器停顿时间与存储器平均访问时间存在很强的相关性，现在假定采用循序执行，但下一小节会返回来讨论乱序处理器。

如上一节所述，可以为CPU时间建立如下模型：

$CPU时间=(CPU执行时钟周期+存储器停顿时钟周期) \times 时钟周期时间$

这个公式会产生一个问题：一次缓存命中的时钟周期应看做CPU执行时钟周期的一部分，还是存储器停顿时钟周期的一部分？尽管每一种约定都有自己的正当理由，但最为人们广泛接受的是将命中时钟周期包含在CPU执行时钟周期中。

我们现在可以研究缓存对性能的影响了。

---

例题

---

如上例所示，缓存特性可能会对性能产生巨大影响，此外，对于低CPI、高时钟频率的处理器，缓存缺失会产生双重影响。

(1) $CPI_{执行}$越低，固定数木的缓存缺失时钟周期产生的相对影响越高。

(2) 在计算CPI时，一次缺失的缓存缺失代价是以处理器时钟周期进行计算的。因此，即使两个计算机的存储器层次结构相同，时钟频率较高的处理器在每次缺失时会占用较多的时钟周期，CPI的存储器部分也相应较高。

对于低CPI、高时钟频率的处理器，缓存的重要性更高，因此，如果在评估此类计算机的性能时忽略缓存行为，其危险性更大。Amdahl定律再次发挥威力！

尽管将存储器平均访问时间降至最低是一个合理的目标，但请记住，最终目标是缩短处理器执行时间。下面的例子说明如何区分这两者。

---

例题

---

## 缺失代价与乱序执行处理器

对于乱序执行处理器，如何定义"缺失代价"呢？是存储器缺失的全部延迟，还是仅考虑处理器必须停顿时的"暴露"延迟或无重叠延迟？对于那些在完成数据缺失之前必须停顿的处理器，不存在这一问题。

让我们重新定义存储器停顿，得到缺失代价的一种新定义，将其表示为非重叠延迟：

$\frac{存储器停顿周期}{指令数}=\frac{缺失数}{指令数}\times(总缺失代价-重叠缺失延迟)$

我们现在必须确定以下各项。

- 存储器延迟长度——在乱序处理器中如何确定出出气操作的起止时刻。
- 延迟重叠的长度——如何确定与处理器相重叠的起始时刻 (或者说，在什么时刻我们说存储器操作使处理器停顿)。

由于乱序执行处理器的复杂性，所以不存在单一的准确定义。

由于在流水线退出阶段只能看到已提交的操作，所以我们说：如果处理器在一个时钟周期内没有发出 (retire) 最大可能数目的指令，它就在该时钟周期内停顿。我们将这一停顿记在第一条未退出指令的账上，并不一定总能缩短执行时间，这是因为此时可能暴露出另一种类型的停顿 (原本隐藏在所关注的停顿背后)。

关于延迟，我们可以从存储器指令在指令窗口中排队的时刻开始测量，也可以从生成地址的时刻开始，还可以从指令被实际发送给存储器系统的时刻开始。只要保持一致，任何一种选项都是可以的。

---

例题

---

总而言之，尽管乱序处理器存储器停顿的定义和测量比较复杂，但由于它们会严重影响性能，所以应当了解这些问题。这衣服咋行的出现是因为乱序处理器容忍缓存缺失导致一定的延迟，不会对性能造成伤害。因此，设计师在评估存储器层次结构的权衡时，通常使用乱序处理器与存储器的模拟器，以确保一项帮助缩短平均存储器延迟的改进能够真的有助于提高程序性能。

为了帮助总结本节内容，同时也作为一个方便使用的参考，图B-4列出了章中的缓存公式。

$$
2^{索引}=\frac{缓存大小}{快大小 \times 组相联度}
\\
CPU执行时间=(CPU时钟周期+存储器停顿周期) \times 时钟周期时间
\\
存储器停顿周期=缺失数 \times 缺失代价
\\
存储器停顿周期=IC \times \frac{缺失数}{指令} \times 缺失代价
\\
\frac{缺失数}{指令}=缺失率 \times \frac{存储器访问}{指令}
\\
存储器平均访问时间=命中时间+缺失率 \times 缺失代价
\\
CPU执行时间=IC \times (CPI_{执行}+\frac{存储器停顿时钟周期}{指令数})\times 时钟周期时间
\\
CPU执行时间=IC \times (CPI_{执行}+\frac{缺失数}{指令数}\times 缺失代价) \times 时钟周期时间
\\
CPU执行时间=IC \times (CPI_{执行}+缺失率 \times \frac{访存数}{指令数}\times 缺失代价) \times 时钟周期时间
\\
\frac{存储器停顿周期}{指令}=\frac{缺失数}{指令数}\times(总缺失延迟-重叠缺失延迟)
\\
存储器平均访问时间=命中时间_{L1}+缺失率_{L1} \times (命中时间_{L2}+缺失率_{L2} \times 缺失代价_{L2})
\\
\frac{存储器停顿周期}{指令}=\frac{缺失数_{L1}}{指令数} \times 命中时间_{L2} + \frac{缺失数_{L2}}{指令数} \times 缺失代价_{L2}
$$

图B-4 **本章中的性能公式汇总。第一个公式计算缓存索引大小，其余公式帮助评估性能。**后两个公式处理多级缓存，在下一节的开头部分会对其进行介绍。将它们包含在此处，使本图成为有用的参考资料。
